**光纖到戶**（，缩写：**FTTH**）是一種[光纖通訊的傳輸方法](../Page/光纖通訊.md "wikilink")。是直接把[光纖接到](../Page/光纖.md "wikilink")[用戶的家中](../Page/用戶.md "wikilink")（用戶所需的地方）。

這種光纖通訊方式及策略與[FTTN](../Page/FTTx.md "wikilink")、[FTTC](../Page/FTTx.md "wikilink")、[HFC](../Page/HFC.md "wikilink")（Hybrid
Fiber
Coaxial）等也不同，它們都是需要依賴傳統的金屬電線，包括[雙絞線及](../Page/雙絞線.md "wikilink")[同軸電纜等](../Page/同軸電纜.md "wikilink")，作「[最後一公里](../Page/最後一公里.md "wikilink")」的資訊傳輸。

## 光學部分

光纖[網絡目前有多種競爭中的技術可供使用](../Page/網絡.md "wikilink")。

### 直接光纖（Direct fiber）

最基本的光纖網絡。

### 共用光纖（Shared fiber）

把多個用戶的光纖在[電信交換中心合在一起使用](../Page/電信交換.md "wikilink")。使用這方式的技術需配合[主動式光纖網路（AON）或](../Page/#主動式光纖網路（Active_optical_network）.md "wikilink")[被動式光纖網路（PON）](../Page/#被動式光纖網路（Passive_optical_network）.md "wikilink")。

### 主動式光纖網路（Active optical network）

### 被動式光纖網路（Passive optical network）

電信網路節點的元件可分為〝主動式（Active）〞與〝被動式（Passive）〞
兩種。〝被動式〞元件不用電源就可以完成信號處理，就像家裡的鏡子，不需要電就能反射影像。PON（Passive
Optical
Network）為被動式光網路，即光纖網路除了終端設備需要用到電以外，其中間的節點則以精緻小巧的光纖元件構成。以新一代網路（New
Generation Network）通信觀念，電信網路可以粗分為核心網路（Core Network）與接取網路（Access
Network）兩部份。核心網路相當於傳統的中繼及長途線路。接取網路則有光纜環。核心網路與接取網路的功能不同，其傳輸型態也不同，因此PON的應用又可分為核心網路的PON及接取網路PON兩大類型。前者以[分波多工](../Page/分波多工.md "wikilink")（[WDM](../Page/波分复用.md "wikilink")）為主，後者光分歧器與分波多工元件均用到。

## 電學部分

當光纖連接到電腦時，最終也要以電脈衝的訊號，供電腦使用。

## 發展歷史

### 亞洲

#### 日本

在[日本](../Page/日本.md "wikilink")，FTTP通常被稱為FTTH，於1999年首次引入。在2001年以前未能吸引大量用戶。

平均的FTTH速率在全日本是66Mbit/s，在東京是78 Mbit/s。

#### 南韓

#### [台灣](../Page/台灣.md "wikilink")

台灣發展最大宗由[中華電信主推之FTTx](../Page/中華電信.md "wikilink")（這是為了其大量使用之FTTC避免與FTTH混淆），線路[最後一哩架構多以](../Page/最後一哩.md "wikilink")[VDSL](../Page/VDSL.md "wikilink")（VDSL2）為主，其上[DSLAM架設於道路旁交接箱或是大樓電信室內](../Page/DSLAM.md "wikilink")。主要是對於乙太網路的熟悉及訂單影響，目前的網路速度主流約為100Mbps/40Mbps。中華電信在2010年開始大量設置FTTH設備，並表示2015年高速寬頻指標「80%的家庭可接取100Mbps有線寬頻」及「光纖用戶達600萬戶」之政策目標。

#### 香港

[香港網絡供應商](../Page/香港.md "wikilink")[香港寬頻在](../Page/香港寬頻.md "wikilink")2006年4月首次引入FTTH光纖到戶技術，提供25Mbps至1Gbps的住宅寬頻服務。

在2007年11月4日，[香港電訊管理局發表](../Page/香港電訊管理局.md "wikilink")\[1\]，香港的**FTTH**及[FTTB的普及率已達](../Page/FTTB.md "wikilink")21.2％，超越[南韓和](../Page/南韓.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")，成為全球之冠。

#### 澳門

[澳門網絡供應商](../Page/澳門.md "wikilink")[澳門電訊在](../Page/澳門電訊.md "wikilink")2010年10月引入[光纖到戶](../Page/光纖到戶.md "wikilink")（FTTH）技術，為用戶提供50Mbps至250Mbps的住宅高速服務。

現時澳門的光纖寬頻服務為50Mbps至1Gbps。

但經常斷線、收費高昂（雖然FTTH由於成本高而收費高，但跟全球使用FTTH的國家相比，澳門的收費仍然是全球最貴）、無性價比等問題仍然讓眾多市民不滿。

[MTel亦於試業時開始鋪設光纖管道](../Page/MTel電信.md "wikilink")（目前已覆蓋全澳超過三成），並開始為少量樓宇提供光纖到戶服務。

#### 中國大陸

[中国电信从](../Page/中国电信.md "wikilink")2011年起在[中国大陆各个](../Page/中国大陆.md "wikilink")[省会](../Page/省会.md "wikilink")[城市实行网络升级](../Page/城市.md "wikilink")，根据各省市实际情况原ADSL用户免费或有偿升级到FTTH。目前上海电信FTTH推进程度较高。在2012年3月31日，中国宽带发展和光网建设高层研讨会上，中国电信上海分公司副总工张军表示，到2014年基本完成整个上海的光网覆盖，90%以上的宽带用户实现FTTH。按照计划，上海市2011年宽带速率达到8M，2012年的宽带要提速到16M，2013年要达到30M，2014年50M。2016年底，上海电信将完成269个小区的千兆宽带接入，2018年实现千兆宽带全市覆盖，千兆宽带接入用户突破百万级，平均接入带宽将从目前的超过50Mbit/s提升至280Mbit/s，用户可感知的下载速率从13Mbit/s升至突破100Mbit/s\[2\]。

### 歐洲

匈牙利DIGI公司推出了FTTH

### 中東

### 南美

[巴西TIM公司在](../Page/巴西.md "wikilink")2013年推出FTTH链接但是只有10M到90M的网速。所以当时并没有多少人知道。但是于2015年3月份推出1G宽带时，迅速被人所知。也是巴西所有网络运营商首家推出FTTH宽带，达到1G的网络运营商

### 北美

#### 加拿大

#### 美國

### 大洋洲

#### 澳洲

#### 澳洲有關FTTH及FTTN的政治爭議

## 參見

  - [光纖通訊](../Page/光纖通訊.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

[Fiber to the Home Council](http://www.ftthcouncil.org/)

[KMI Research FTTP
article](https://web.archive.org/web/20061018014834/http://kmi.pennnet.com/press_display.cfm?ARTICLE_ID=211004)

[FTTH Blog](http://www.ftthblog.com) Daily updates on the business and
technology of FTTH

[Kingfisher International Application
Notes](https://web.archive.org/web/20071023022301/http://www.kingfisher.com.au/ApplicationNotes.htm)
Fiber Optic Testing information about FTTH backbone Terminology.

[Richardson, TX FTTP Conversion
Notes](https://web.archive.org/web/20060822022618/http://www.richlandhoa.com/fttp.html)
Details of conversion to FTTP in Dallas, TX (USA) suburb of Richardson.

[San Francisco Draft Fiber
Study](https://web.archive.org/web/20090517193120/http://www.sfgov.org/site/tech_connect_index.asp)

[UOC University
article](https://web.archive.org/web/20070626225214/http://www.fabila.com/proyectos/ftth/)（in
Spanish）

[Category:寬頻](../Category/寬頻.md "wikilink")
[Category:網路結構](../Category/網路結構.md "wikilink")
[Category:光纤通信](../Category/光纤通信.md "wikilink")
[Category:电话](../Category/电话.md "wikilink")

1.  [港光纖到戶普及率冠全球](http://www.news.gov.hk/tc/category/infrastructureandlogistics/071102/html/071102tc06006.htm)

2.